\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\addtolength{\topmargin}{-0.8in}
\setlength\textheight{248mm}
\setlength\textwidth{165mm}
\setlength\oddsidemargin{-2mm}
\setlength\evensidemargin{-2mm}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[a-2u]{pdfx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{lmodern,textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ulem}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{cancel}
\usepackage{marvosym}

\makeatletter
\newcommand*{\rom}[1]{\expandafter\@slowromancap\romannumeral #1@}
\makeatother

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\graphicspath{ {../images/} }
\def\columnseprulecolor{\color{black}}
\setlength{\columnseprule}{0.3pt}
\def\title{Úvod do matematické logiky}
\def\author{Adam Beneš}
\setlength{\parindent}{0pt}
\def\doubleunderline#1{\underline{\underline{#1}}}\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries \thechapter. #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\def\@makeschapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\makeatother

\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{#1}{}}

\fancypagestyle{toc}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}

\fancypagestyle{plain}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title\ -- \thechapter. \leftmark}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}


\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{magenta},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=false,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\doublespacing
\begin{document}
	\pagenumbering{roman}
	\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{toc}}
	\pagestyle{toc}
	\tableofcontents
	\cleardoublepage
	\pagestyle{plain}
	\pagenumbering{arabic}
	\pagebreak
	
	\chapter{Přednáška 1}
	
	Matematický ústav AV
	
	Žitná 25
	
	skripta L. Van Den  Dries
	
	\href{https://www.karlin.mff.cuni.cz/~krajinek/ml.html}{stránky}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Jazyk matematiky jako objekt sturia
			\item Rigorózní postup k matematice
			\item Axiomatický přístup
			\item Dedekindovy -- Peanovy axiomy pro přirozená čísla
			\item Teorie množin
			\begin{itemize}
					\item B. Bolzano
					\item G. Cantor
			\end{itemize}
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	
	\section{Axiomy množin}
	
	Russelův paradox
	
	x = \{x; x$\notin$x\}
	
	Predikát náležení
	
	x$\in$x?
	
	x$\in$x $\implies$ x$\notin$x
	
	x$\notin$x $\implies$ x$\in$x
	
	Spor!
	
	Problém bezespornosti
	
	\section{algebra výroků}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item G. Bool
			\item Ch. S. Pierce
			\item A. De Morgan
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Kalkulus relací
	
	G. Freye: logika 1. řádu, vyšších řádů
	
	Logicismus
	
	Zermelo--Franklova teorie množin ZFC axiom "výběru".
	
	\section{Hilbertův program:}
	
	DOkázat bezespornost abstraktní matematiky v jednoduché teorii aritmetiky přirozených čísel.
	
	Godeovi věty o neúplnosti: V žádné rozumné teorii se nedá dokázat její vlastní bezespornost.
	
	\section{Výroková logika}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Výroky: pravdivé$\times$nepravdivé
			\item Složitější výroky z jednodušších (výrokové spojky)
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Jazyk:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Formule: konečné řetězce symbolů
			\item Abeced $\sum$: řetězce $\sum^*$ = $\cup_{n\in \omega}$$\sum^n$
			
			$\omega$ -- přirozená čísla
			\item atomární výroky (atomy)
			
			p,q,r,...,p$_n$
			
			AT = \{$p_n; n$$\in $$\omega$\}
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Definice}
	
	Množina formulí form je nejmenší množina řetězců.
	
	T.ž:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item AT$\subset$Form
			\item Jsou-li $\varphi$; $\Psi$$\in $Form pak:
			
			($\varphi$$\wedge$$\Psi$)$\in $Form $\bot$(0);$\top$(1)$\in $Form
			
			($\varphi$$\vee$$\Psi$)$\in $Form
			
			$\neg$$\varphi$$\in $Form
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	$\sum$ = AT$\cup$\{$\wedge$,$\vee$,$\neg$,(;),$\bot$,$\top$\}
	
	($\varphi$$\wedge$$\Psi$)$\wedge$1 $\Longleftrightarrow$ ($\varphi$$\wedge$$\Psi$) proto nejmenší
	
	((p$\wedge$g)$\vee$$\neg$(p$\vee$r))$\in $Form
	
	(p$\wedge$)$\vee$q$\neg$$\notin$Form
	
	\section{Poznámky}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Jiné základní spojky:
			
			\{$\neg$, $\vee$\}
			\item Nulární spojky $\top$, $\bot$ (pravda a nepravda)
			\item Implikace: ($\varphi$$\implies$$\Psi$): zkratka pro: $\neg$$\varphi$$\vee$$\Psi$
			\item Ekvivalence ($\varphi$$\Longleftrightarrow$$\Psi$): zkratka pro: ($\varphi$$\implies$$\Psi$)$\wedge$($\varphi$$\impliedby$$\Psi$)
			\item Parita ($\varphi$$\oplus$$\Psi$): zkratka pro: $\neg$($\varphi$$\Longleftrightarrow$$\Psi$)
			\item Vynechávání závorek: 
			
			Místo: ($\varphi$$\wedge$$\Psi$)...$\varphi$$\wedge$$\Psi$
			
			Místo: (($\varphi_1$$\wedge$$\varphi_2$)$\wedge$$\varphi_3$)...$\varphi_1$$\wedge$$\varphi_2$$\wedge$$\varphi_3$
			\item Prefixová notace:
			
			$\wedge$$\varphi$$\Psi$
			
			$\vee$$\varphi$$\Psi$
			
			\item Jednoznačnost čtení formulí
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Lemma}
	
	Pro každou formuli $\varphi$ nastává právě jedna z následujících možností:
	
	\begin{enumerate}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $\varphi$$\in $AT
			\item $\exists$ formule $\varphi_1$: $\varphi_2$: $\varphi$=$\varphi_1$$\wedge$$\varphi_2$
			\item $\exists$ formule $\varphi_1$: $\varphi_2$: $\varphi$=$\varphi_1$$\vee$$\varphi_2$
			\item $\exists$ formule $\varphi_0$: $\varphi$=$\neg$$\varphi_0$
		\end{spacing}
	\end{enumerate}
	
	Dále $\varphi_1$; $\varphi_2$ $\vee$ 1.2.3.4. jsou také jednoznačně určeny.
	
	
	
	
	\chapter{Přednáška 2}
	\section{Sémantika}
	
	\{O, 1\}
	
	1 = Pravda
	
	0 = nepravda
	
	\subsection{Definice}
	
	Výrokové ohodnocení je funkce a: At --> \{O, 1\}
	
	Induktivně definujeme $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$: Form --> \{O, 1\}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$(p) = a(p) pro a $\in $At
			\item $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\neg \varphi$) = 1-$a$($\varphi$)
			\item $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$$\wedge$$\Psi$) = min\{$\overset{\mathrm{\wedge}}{a}(\varphi), \overset{\mathrm{\wedge}}{a}(\Psi)$\}
			\item $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}(\varphi\vee \Psi)$ = 
			max\{$\overset{\mathrm{\wedge}}{a}(\varphi), \overset{\mathrm{\wedge}}{a}(\Psi)$\}
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	$\overset{\mathrm{\wedge}}{a}(\varphi\wedge \Psi)$ = 1 <=> $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}(\varphi)$ a $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}(\Psi)$

	$\overset{\mathrm{\wedge}}{a}(\varphi\vee \Psi)$ = 1 <=> $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}(\varphi)$ nebo $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}(\Psi)$
	
	\section{Pravdivostní tabulky}
	
	$\varphi$ = (p$\wedge$q)$\vee$$\neg$r
	
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		{\bf p} & {\bf q} & {\bf r} & {\bf (p$\wedge$q)$\vee$$\neg$r} \\
		\hline \hline
		0 & 0 & 0 & 1  \\
		0 & 0 & 1 & 0  \\
		0 & 1 & 0 & 1  \\
		0 & 1 & 1 & 0  \\
		1 & 0 & 0 & 1  \\
		1 & 0 & 1 & 0  \\
		1 & 1 & 0 & 1  \\
		1 & 1 & 1 & 1  \\
		\hline
	\end{tabular}

	$\varphi$($P_0,...P_{n-1}$)
	
	Ve $\varphi$ se nevyskytují jiné atomy než $P_0\ až\ P_{n-1}$
	
	Ohodnocení a: \{$P_i;i<n$\} --> \{O, 1\}
	
	Ztotožňujeme s a $\in $\{O, 1\}$^n$
	
	Pravdivostní tabulka $\varphi$ je funkce tt$_\varphi$: \{O, 1\}$^n$ --> \{0, 1\} t.ž. tt$_\varphi$(a) = $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$)
	
	\section{Boolovské funkce}
	
	f: \{O, 1\}$^n$ --> \{0, 1\} pro nějaké n$\in \mathbb{N}$
	
	$\varphi$ reprezentuje f pakliže f=tt$_\varphi$
	
	Naopak: pro každá boolovská funkce reprezentovaná nějakou formulí?
	
	
	
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		{\bf p} & {\bf q} & {\bf r} & {\bf f} \\
		\hline \hline
		0 & 0 & 0 & 0  \\
		0 & 0 & 1 & 1 \\
		0 & 1 & 0 & 1  \\
		0 & 1 & 1 & 0  \\
		1 & 0 & 0 & 1  \\
		1 & 0 & 1 & 0  \\
		1 & 1 & 0 & 1  \\
		1 & 1 & 1 & 1  \\
		\hline
	\end{tabular}

	$\linebreak$

	$\varphi_0\wedge...\ \wedge\varphi_{n-1}$ označujeme libovolně správně uzávorkovanou formuli tohoto tvaru například (... (($\varphi_0$$\wedge$$\varphi_1$)$\wedge$$\varphi_2$$\wedge$) ... $\wedge$ $\varphi_{n-1}$)
	
	Boolovská funkce f: \{0,1\}$^n$ --> \{0,1\}
	
	$p^1$=p, $p^0$=$\neg$p
	
	Pro každé ohodnocení a$\in $\{0, 1\}$^n$ definujeme formuli $\delta_a$ = $\wedge_{i<n}p_i^{ai}$
	
	Nechť $\varphi_t$ = $\vee_{a: f(a)=1}ai$
	
	Pro libovoné ohodnocení b$\in $\{0, 1\}$^n$: $\overset{\mathrm{\wedge}}{b}$($\delta_a$) = 1 a=b, 0 a$\neq$b
	
	$tt_{\varphi_t}$(b)=$\overset{\mathrm{\wedge}}{b}$($\varphi_t$) = max\{$\overset{\mathrm{\wedge}}{b}(\delta_a); f(a)=1$\} = 1 f(b)=1, 0 f(b)=0
	
	f = $tt_{\varphi_t}$
	
	
	\section{Lemma}
	
	Každá boolovská funkce je reprezentovaná nějakou výrokovou formulí v DNF nebo CNF.
	
	\section{Definice}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Literál je p nebo $\neg$p pro p$\in $At
			\item Term je konjunkce literálů
			\item formule $\varphi$ je v normální formě (DNF) je-li to disjunkce termů
			\item Klauzule je disjunkce literálů
			\item Konjunktivní normální forma (CNF) je konjunkce klauzulí
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Délka $\varphi_t$ je O($2^n$n)
	
	Existuje $2^{2^n}$ boolovských funkcí v n proměnných
	
	Formulí délky $\leq$ s: $(n+8)^s\geq 2^{2^n}$ s$\log$(n+8)$\geq 2^n$
	
	Většina boolovských funkcí nelze reprezentovat formulemi kratším, než přibližně $2^n/\log n$
	
	NP$\neq$P???
	
	\section{Problém}
	
	Sestrojit explicitní boolovské funkce, které vyžadují formule delší než poly(n).
	
	\section{Definice}
	
	$\varphi$ je tautologie (logicky platná formule) pokud $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$)=1 pro každé ohodnocení a: At --> \{0, 1\}
	
	$\Gamma$$\subset$Form
	
	$\varphi$ vyplývá z $\Gamma$ pokud každé ohodnocení "a" které splňuje $\Gamma$ také splňuje $\varphi$
	
	Značení: $\Gamma$$\vDash$$\varphi$
	
	a: At --> \{0, 1\} splňuje $\varphi$ pokud $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$) = 1
	
	a: At --> \{0, 1\} splňuje $\Gamma$ pokud "a" splňuje všechny $\Psi$$\in $$\Gamma$
	
	$\gamma$ je splnitelná pokud existuje a které splňuje $\Gamma$
	
	$\varphi$ je  ekvivalentní $\Psi$ pokud $\varphi$$\vDash$$\Psi$ a $\Psi$ $\vDash$ $\varphi$ <=> pro každé a, $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$)=$\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\Psi$)
	
	$tt_\varphi$ = $tt_\Psi$
	
	Píšeme $\varphi$,$\Psi$$\vDash$X místo \{$\varphi$,$\Psi$\}$\vDash$X
	
	Píšeme $\varphi$,$\Psi$$\vDash$X místo $\varphi$$\cup$$\Psi$$\vDash$X
	
	$\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$=>$\Psi$) = 1 <=> $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$) = 0 nebo $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\Psi$) = 1
	
	$\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$<=>$\Psi$) = 1 <=> $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$) = $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\Psi$)
	
	\section{Příklad}
	
	$\neg$$\varphi$$\vee$$\varphi$ je tautologie $\varphi$ --> $\varphi$
	
	$\equiv$ je ekvivalence: $\varphi$$\equiv$$\varphi$
	
	$\varphi$$\equiv$$\Psi$ => $\Psi$$\equiv$$\varphi$
	
	$\varphi$$\equiv$$\Psi$, $\Psi$$\equiv$X => $\varphi$$\equiv$X
	
	$\equiv$ je kongurence vzhledem ke spojkám:
	
	$\varphi$$\equiv$$\varphi'$, $\Psi$$\equiv$$\Psi'$ => $\neg$$\varphi$$\equiv$$\varphi'$
	
	($\varphi$$\wedge$$\Psi$)$\equiv$($\varphi'$$\wedge$$\Psi'$)
	
	($\varphi$$\vee$$\Psi$)$\equiv$($\varphi'$$\vee$$\Psi'$)
	
	$\vee$, $\wedge$ jsou asociativní, idempotentní ($\varphi$$\equiv$($\varphi$$\wedge$$\varphi$)), komutativní, distributivní
	
	$\varphi$$\wedge$($\varphi$$\vee$$\Psi$)$\equiv$$\varphi$
	
	$\varphi$$\vee$($\varphi$$\wedge$$\Psi$)$\equiv$$\varphi$
	
	$\neg$$\neg$$\varphi$$\equiv$$\varphi$
	
	Vlastnost komplementu:
	
	$\neg$$\varphi$$\vee$$\varphi$$\equiv$$\top$
	
	$\neg$$\varphi$$\wedge$$\varphi$$\equiv$$\bot$
	
	\section{De morganovy zákony}
	
	$\neg$($\varphi$$\wedge$$\Psi$)$\equiv$$\neg$$\varphi$$\vee$$\neg$$\Psi$
	
	$\neg$($\varphi$$\vee$$\Psi$)$\equiv$$\neg$$\varphi$$\wedge$$\neg$$\Psi$
	
	$\neg$$\wedge_{i<n}$$\varphi_i$$\equiv$$\vee_{i<n}$$\neg$$\varphi_i$
	
	$\neg$$\vee_{i<n}$$\varphi_i$$\equiv$$\wedge_{i<n}$$\neg$$\varphi_i$
	
	(Form/$\equiv$,$\neg$,$\wedge$,$\vee$,$\top$,$\bot$) Boolova algebra
	
	\chapter{Přednáška 3}
	
	$\varphi$ $\equiv$ $\Psi$ <=> F($\varphi$ <--> $\Psi$)
	
	$\forall$a $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$) = $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\Psi$) <=> ($\neg$$\varphi$$\vee$$\Psi$)$\wedge$($\neg$$\Psi$$\vee$$\varphi$)
	
	\section{Lemma}
	
	$\varphi_0$,...,$\varphi_{n-1}$$\vDash$$\Psi$ <=> ($\varphi_0$$\wedge$...$\wedge$$\varphi_{n-1}$)$\vDash$$\Psi$
	
	$\forall$ohodnocení a: a splňuje \{$\varphi_i$: i<n\} <=> $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi_0$$\wedge$...$\wedge$$\varphi_{n-1}$) = 1
	
	\section{Lemma}
	
	$\Gamma$$\vDash$$\varphi$ <=> $\Gamma$$\cup$\{$\neg$$\varphi$\} je nesplnitelná.
	
	Důkaz: a splňuje $\Gamma$$\cup$\{$\neg$$\varphi$\} <=> a splňuje $\gamma$ a $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\neg$$\varphi$) = 1
	
	$\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$) = 0
	
	$\Gamma$$\cup$\{$\neg$$\varphi$\} je splnitelná <=> $\exists$a (a splňuje $\Gamma$, $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$) = 0)
	
	\section{Lemma o dedukci}
	
	Pro libovolné $\Gamma$$\subset$Form, $\varphi$, $\Psi$$\in $Form:
	
	$\Gamma$, $\varphi$$\vDash$$\Psi$ <=> $\Gamma$$\vDash$($\varphi$ --> $\Psi$)
	
	Důkaz:
	
	$\Gamma$, $\varphi$$\vDash$$\Psi$ <=> $\forall$a ($\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\Gamma$) = 1 $\wedge$ $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$) = 1 => $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\Psi$) = 1)
	
	<=> $\forall$a ($\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\Gamma$) = 1 =>  ($\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$) = 0 nebo $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\Psi$) = 1))
	
	<=> $\Gamma$$\vDash$($\varphi$ --> $\Psi$)
	
	\section{Věta}
	
	$\Gamma$=\{$\varphi_i$; i<n\} $\Gamma$$\vDash$$\Psi$ <=> $\wedge_{i<n}$$\varphi_i$$\vDash$$\Psi$ <=> $\vDash$(($\wedge_{i<n}$$\varphi_i$) --> $\Psi$)
	
	At=\{$p_i$; i$\in \mathbb{N}$\}
	
	Nyní: At libovolně velká nekonečná množina.
	
	\section{Věta o kompaktnosti}
	
	Verze 1: Pro každou množinu $\Gamma$$\subset$Form a $\varphi$$\in $Form:
	
	$\Gamma$$\vDash$$\varphi$ <=> $\exists$konečná $\Gamma_0$$\subset$$\Gamma$ t.ž. $\Gamma_0$$\vDash$$\varphi$.
	
	Verze 2: Pro každé $\Gamma$$\subset$Form:
	
	$\Gamma$ je splnitelná <=> $\forall$$\Gamma_0$$\subset$$\Gamma$ konečné, $\Gamma_0$ je splnitelná.
	
	(V2) => (V1):
	
	$\Gamma$$\vDash$$\varphi$ <=> $\Gamma$$\cup$\{$\neg$$\varphi$\} je nesplnitelná <=> $\exists$$\Gamma_0$$\subset$$\Gamma$ konečné $\top$ž- $\Gamma_0$$\cup$\{$\neg$$\varphi$\} je nesplnitelné. ($\Gamma_0$$\vDash$$\varphi$)
	
	$\Gamma$ je konečně splnitelná <=> $\forall$$\Gamma_0$$\subset$$\Gamma$ konečné, $\Gamma_0$ je splnitelná.
	
	\section{Lemma}
	
	Pro libovolnou $\Gamma$$\subset$Form, $\varphi$$\in $Form: je-li $\Gamma$ konečně splnitelné, pak $\Gamma$$\cup$\{$\varphi$\} nebo $\Gamma$$\cup$\{$\varphi$\} je konečně splnitelná.
	
	Důkaz: Pokud $\Gamma$$\cup$\{$\varphi$\} není konečně splnitelná, pak $\exists$$\Gamma_0$$\subset$$\gamma$ konečné, $\Gamma_0$$\cup$\{$\varphi$\} není splnitelná, pokud ani $\Gamma_0$$\cup$$\Gamma_1$ není splnitelné: kdyby byla, tak $\exists$a $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\Gamma_0$$\cup$$\Gamma_1$) = 1. Také $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$) = 1 nebo $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\neg$$\varphi$) = 1, spor => $\Gamma$ není konečně splnitelná, spor.
	
	$\Gamma$ je konečně splnitelná množina pokud:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $\Gamma$ je konečně splnitelná.
			\item $\Gamma$ $\nsubseteq$$\forall$$\Gamma'$ $\Gamma'$ není konečně splnitelná
		\end{spacing}
	\end{itemize}

	Důsledek: 
	
	$\Gamma$ je maximální konečné splnitelné => $\forall$$\varphi$$\in $Form: $\varphi$$\in $$\Gamma$ nebo $\neg$$\varphi$$\in $$\Gamma$
	
	\section{Lemma (M)}
	
	$\Gamma$ konečně splnitelná => $\Gamma$$\subset$$\exists$$\tilde{\Gamma}$, $\tilde{\Gamma}$ je maximální konečně splnitelná.
	
	Důkaz:
	
	Když At je spočetné: pak Form je spočetná Form=\{$\varphi_n$; n$\in \mathbb{N}$\}
	
	$\Gamma_0$ = $\Gamma$
	
	$\Gamma_{n+1}$ = 
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $\Gamma_{n}$$\cup$\{$\varphi_n$\} pokud je konečně splnitelná.
			\item $\Gamma_{n}$$\cup$\{$\neg$$\varphi_n$\} pokud ne.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	$\tilde{\Gamma}$ = $\cup_{n\in \mathbb{N}}\Gamma_n$
	
	Indukcí podle n: $\Gamma_n$ je konečně splnitelná
	
	$\tilde{\Gamma}$ je konečně splnitelné: je-li $\Delta$$\subset$$\tilde{\Gamma}$ konečné, pak $\Delta$$\subset$$\Gamma_n$ pro nějaké n => $\Delta$ je splnitelné.
	
	$\tilde{\Gamma}$ je maximálním: $\tilde{\Gamma}$$\nsubseteq$$\Delta$$\exists$$\varphi$$\in $$\Delta$, $\varphi$$\notin$$\tilde{\Gamma}$
	
	$\varphi$=$\varphi_n$, pro nějaké n: $\varphi$$\notin$$\Gamma_{n+1}$ => $\Gamma_n$$\cup$\{$\varphi_n$\}$\subset$$\Delta$ není konečně splnitelná.
	
	$\Delta$ není konečně splnitelná.
	
	\section{Zornovo lemma}
	
	Je-li (P, $\leq$) částečné uspořádaní takové, že každý řetězec C$\subset$P má horní závoru, pak v P existuje maximální prvek.
	
	C$\subset$P je řetězec, je-li lineárně uspořádané $\leq$, t.j. $\forall$a,b$\in $C a$\leq$b nebo b$\leq$a.
	
	a je horní závora C pokud c$\leq$a pro každé c$\in $C.
	
	a$\in $P je maximální pokud neexistuje b$\in $P t.ž. a<b
	
	\section{Důkaz Lemmatu předním označím (M) v zobecněném případě}
	
	(P, $\leq$) = (\{$\Gamma$$\subset$$\tilde{\Gamma}$; $\tilde{\Gamma}$ konečně splnitelná\}, $\subset$)
	
	$\tilde{\Gamma}$$\in $P je maximální prvek <=> $\Gamma$$\subset$$\tilde{\Gamma}$ je maximálně konečně splnitelná.
	
	C$\subset$P řetězec: $\Delta$=$\cup$C = $\cup_{\tilde{\Gamma}\in C}$($\cup$$\Gamma$)
	
	$\Delta$ ke konečně splnitelné:
	
	$\Delta_0$$\subset$$\Delta$ koencné $\Delta_0$ = \{$\varphi_i$; i<n\} $\forall$i<n $\exists$$\Gamma_i$$\in $C $\varphi_i$$\in $$\Gamma_i$
	
	C řetězec => $\exists$i<n $\Delta_0$$\subset$$\Gamma_i$ => $\Delta_0$ splnitelné. 
	
	Zornovo lemma => $\exists$$\tilde{\Gamma}$$\in $P maximální.
	
	\section{Důkaz věty o kompaktnosti (V2)}
	
	\subsection{=>}
	
	$\Gamma$ je splnitelná => všechny $\Gamma_0$$\subset$$\Gamma$ jsou splnitelné.
	
	\subsection{<=}
	
	$\Gamma$ je konečně splnitelná => $\Gamma$$\subset$$\exists$$\tilde{\Gamma}$ maximální konečně splnitelné.
	
	$\forall$$\varphi$: $\varphi$$\in $$\tilde{\Gamma}$ nebo $\neg$$\varphi$$\in $$\tilde{\Gamma}$
	
	definujme ohodnocení a:At --> \{0, 1\}
	
	a(p) = 1 <=> p$\in $$\tilde{\Gamma}$
	
	a(p) = 0 => $\neg$p$\in $$\tilde{\Gamma}$ pro každé p: p$^{a(p)}$$\in $$\tilde{\Gamma}$
	
	a splňuje $\tilde{\Gamma}$: $\varphi$$\in $$\tilde{\Gamma}$ => $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$) = 1???
	
	$\varphi$ obsahuje atomy \{p$_i$; i<n\}: \{p$_i^{a(p)}$; i<n\}$\cup$\{$\varphi$\}$\subset$$\tilde{\Gamma}$ konečná => splnitelná.
	
	$\exists$ohodnocení b, $\overset{\mathrm{\wedge}}{b}$($\varphi$) = 1
	
	$\overset{\mathrm{\wedge}}{b}$(p$_i^{a(p_i)}$) = 1 $\forall$i<n
	
	b(p$_i$) = a(p$_i$) => $\overset{\mathrm{\wedge}}{a}$($\varphi$) = $\overset{\mathrm{\wedge}}{b}$($\varphi$) = 1
	
	=> $\Gamma$ je splnitelná.
	
		
	\chapter{Přednáška 4}
	
	\section{Logika prvního řádu (predikátová logika, FO)}
	
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		{Výroková logika} & {Logika 1. řádu} \\
		\hline \hline
		Výroky & Výroky \\
		 & Individuální objekty \\
		\hline
	\end{tabular}
	
	$\linebreak$
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Pravdivostní ohodnocení
			\item Struktury
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Příklady:
	
	Grupy: (G, $\cdot$, 1, $^{-1}$)
	
	($\mathbb{Z}$, +, 0, -)
	
	($\mathbb{Q}$, +, $\cdot$, 0, 1, -)
	
	Uspořádané množiny
	
	($\mathbb{Q}$, $\leq$)
	
	grafy (V, E)
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Atomy -- formule
			\item Relace -- formule
			\item Funkce -- termy
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Jazyk logiky 1. řádu L:
	
	Logické symboly:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Výrokové spojky $\wedge$, $\vee$, $\neg$, $\top$, $\bot$, $\rightarrow$
			\item Pomocné symboly (,),,
			\item Proměnné x,y,z \{$x_n: n\in \mathbb{N}$\}
			\item Kvantifikátory $\exists$, $\forall$
			\item Rovnost =
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Vlastní symboly:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Množina relačních symbolů $R_l$
			\item Množina funkčních symbolů $F_l$
			\item Pro akždý symbol s$\in R_l\cup F_l$
			
			Máme danou aritu $n_s$$\in \mathbb{N}$; $\mathbb{N} = \{0,1,2...\}$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	0-ární funkce = konstanta.
	
	0-ární predikáty $\eqsim$ výrokové atomy.
	
	L-struktura je $\mathbb{A}$ = (A,...,r$^\mathbb{A}$,...,f$^\mathbb{A}$,...)
	
	Pro r$\in R_l$; pro f$\in F_l$
	
	Kde: 
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item A je neprázdná množina
			\item Pro každé r$\in R_l$ je r$^\mathbb{A}\subset A^{n_r}$.
			\item Pro každé f$\in F_l$ je f$^\mathbb{A}: A^{n_f}\rightarrow A$.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Pro konstantu c$\in F_l$: c$^\mathbb{A}: A^0\rightarrow A$ ztotožňujeme s c$^\mathbb{A}\in A$
	
	\{<>\}
	
	L-termy:
	
	Množina L-termů, označené Term$_l$, je nejmenší množina řetězů symbolů jazyka L Taková, že:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Každá proměnná je L-term.
			\item Je-li f$\in F_l$ nární a \{$t_i: i<n$\} jsou L-termy, pak f($t_0,...,t_{n-1}$) je L-term.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Konvence: 
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item c konstanta => budeme psát přímo c místo c().
			\item Binární funkce f píšeme mezi argumenty: (t f s) $\eqsim$ f(t,s).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{L-formule}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Atomární L-formule: r($t_0,...,t_{n-1}$) kde r$\in R_l$ n-ární, \{$t_i: i<n$\} $\subset$Term$_l$.
			
			=(t,s)
			
			Pro binární symboly píšeme "t r s" místo r(t,s).
			
			Pro rovná se píšeme "t = s" místo =(t,s).
			\item Množina L-formulí, Form$_l$, nejmenší množina řetězců taková, že:
			\begin{itemize}
				\begin{spacing}{1.0}
					\item Každá atomární L-formule je L-formule
					\item Jsou-li $\varphi$, $\Psi$$\in $Form$_l$, pak ($\varphi$$\wedge$$\Psi$), ($\varphi$$\vee$$\Psi$), $\neg$$\varphi$, $\top$, $\bot$, ($\varphi$$\rightarrow$$\Psi$)$\in $Form$_l$.
					\item Je-li $\varphi$$\in $Form$_l$ a x proměnné, pak $\exists$x $\varphi$, $\forall$x $\varphi$$\in $Form$_l$.
				\end{spacing}
			\end{itemize}
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	t($x_0,...,x_{n-1}$): term t neobsahuje jiné proměnné, než $x_0,...,x_{n-1}$.
	
	L-struktura $\mathbb{A}$: definujeme t$^\mathbb{A}$: A$^n$$\rightarrow$A indukcí dle složitosti t.
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item t je proměnná x$_i$, i<n: x$_i^\mathbb{A}$ je proiměnná.
			
			($a_0,...,a_{n-1}$)$\in $A$^n$: x$_i^\mathbb{A}$ ($a_0,...,a_{n-1}$)=a$_i$.
			\item t je f($t_0,...,t_{k-1}$): t$^\mathbb{A}$($a_0,...,a_{n-1})$=f$^\mathbb{A}$($t^\mathbb{A}_0$($a_0,...,a_{n-1})$,...,$t^\mathbb{A}_{k-1}$($a_0,...,a_{n-1}$))
			
			kde f$\in $F$_l$ k-árná
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	
	y<z$\vee$$\exists$y x<y (A,<).
	
	y je jakýmsi způsobem linknutý k $\exists$y. 
	
	
	y<z$\vee$$\exists$y x<y (A,<) <=> y<z$\vee$$\exists$w x<w (A,<).
	
	Volné a vázané výskyty proměnných.
	
	Definujeme, které výskyty proměnných x ve formuli $\varphi$ jsou volné a které vázané.
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Je-li $\varphi$ otevřené(bez kvantifikátorů) jsou všechny výskyty volné.
			\item V $\exists$x $\varphi$, $\forall$x $\varphi$ jsou všechny výskyty x vázané.
			\item V $\exists$x $\varphi$, kde y $\neq$ x, pak výskyty x jsou volné/vázané dle toho jak byly v $\varphi$.
			\item Ve $\varphi$$\wedge$$\Psi$, $\varphi$$\vee$$\Psi$, $\neg$$\varphi$,... jsou výskyty x volnéúvázané dle toho, jak byly ve $\varphi$ nebo ve $\Psi$.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	$\varphi$($x_0,...,x_{n-1}$): ve $\varphi$ nemají voné výskyty jiné proměnné, než $x_0,...,x_{n-1}$.
	
	L-struktura $\mathbb{A}$: pro ($a_0,...,a_{n-1}$)$\in A^n$ $\mathbb{A}$$\vDash$$\varphi$($a_0,...,a_{n-1}$).
	
	"$\varphi$ je splněné prvky v $\mathbb{A}$ prvky $a_0,...,a_{n-1}$"
	
	Definujeme indukcí dle délky $\varphi$:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $\varphi$ je r($t_0,...,t_{k-1}$): $\mathbb{A}$$\vDash$$\varphi$$(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a})$ <=> <$t_0^\mathbb{A},...,t_{k-1}^\mathbb{A}$>$\in $r$^\mathbb{A}$
			
			$\mathbb{A}\vDash(t=s)$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$) <=> t$^\mathbb{A}$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$) = s$^\mathbb{A}$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$)
			\item $\mathbb{A}$$\vDash$($\varphi$$\wedge$$\Psi$)($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$) <=> $\mathbb{A}$$\vDash$$\varphi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$) a $\mathbb{A}$$\vDash$$\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$).
			\item $\mathbb{A}$$\vDash$($\varphi$$\vee$$\Psi$)($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$) <=> $\mathbb{A}$$\vDash$$\varphi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$) nebo $\mathbb{A}$$\vDash$$\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$).
			\item $\exists$y $\Psi$($x_0,...,x_{n-1},y$).
			
			$\mathbb{A}$$\vDash$($\exists$y$\Psi$)($a_0,...,a_{n-1}$) <=> existuje b$\in $A takové, že $\mathbb{A}$$\vDash$$\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$,b).
			
			$\mathbb{A}$$\vDash$($\forall$y$\Psi$)($a_0,...,a_{n-1}$) <=> pro každéb$\in $A platí, že $\mathbb{A}$$\vDash$$\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$,b).
			
			$\mathbb{A}$$\vDash$($\exists x_i$$\Psi$)($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$) <=> existuje b$\in $A t.ž. $\mathbb{A}$$\vDash$$\Psi$($a_0,...,a_{i-1},b,a_{i+1},...,a_{n-1}$).
			
			($\forall$x$\Psi$)...
			
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	
	\chapter{Přednáška 5}
	
	L--struktura $\mathbb{A}$, formuli $\varphi$($x_0,...,x_{n-1}$), $a_0,...,a_{n-1}\in A$:
	
	$\mathbb{A} \overset{\mathrm{?}}{\vDash} \varphi$($a_0,...,a_{n-1}$).
	
	$\varphi$ je sentence (uzavřená formule | když nemá žádné volné výskyty)
	
	$\mathbb{A} \overset{\mathrm{?}}{\vDash} \varphi$.
	
	Teorie T je množina sentencí prvky T = axiomy T.
	
	T platí v $\mathbb{A}$ $\mathbb{A}$$\vDash$T pokud pro všechny $\varphi$$\in $T, $\mathbb{A}$$\vDash$$\varphi$.
	
	$\mathbb{A}$ je modul T.
	
	Teorie T, sentence $\varphi$: $\varphi$ vyplývá z T, psáno T$\vDash$$\varphi$, pokud $\forall \mathbb{A}$: $\mathbb{A}$$\vDash$T $\implies$ $\mathbb{A}$$\vDash$$\varphi$.
	
	$\varphi$($x_0,...,x_{n-1}$)$\equiv$$\Psi$($x_0,...,x_{n-1}$) $\Longleftrightarrow$ $\forall\mathbb{A}\forall a_0,...,a_{n-1}\in A$: ($\mathbb{A}$$\vDash$$\varphi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$)$\Longleftrightarrow$$\mathbb{A}$$\vDash$$\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$)).
	
	($\varphi$, $\Psi$ jsou ekvivalentí)
	
	$\linebreak$
	$\varphi$$\equiv$$\Psi$ $\Longleftrightarrow$ $\vDash$$\forall$$x_0,...,x_{n-1}$($\varphi$$\leftrightarrow$$\Psi$).
	
	$\varphi$ je logicky platná, psáno $\vDash$$\varphi$, pokud $\forall\mathbb{A}$: $\mathbb{A}$$\vDash$$\varphi$
	
	T$\cup$\{$\varphi$,$\Psi$\}
	
	$\emptyset$ $\vDash$ $\varphi$ T+$\varphi$=T$\cup$\{$\varphi$\}
	
	\section{Lemma}
	
	O nahrazování ekvivalence:
	
	Nechť $\varphi$$\equiv$$\Psi$ a nechť $\Psi$' vytvořené z $\Psi$ nahrazením nějaké podformule $\varphi$ formulí $\varphi$'. Pak $\Psi$$\equiv$$\Psi$'.
	
	Příklad: (x<y $\wedge$ y<z)$\equiv$(y<z $\wedge$ x<y)
	
	$\exists$y (x<y $\wedge$ y<z)$\equiv$$\exists$y (y<z $\wedge$ x<y)
	
	Základní ekvivalence:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Výrokové:
			
			x $\wedge$ (y $\wedge$ z) $\equiv$ (x $\wedge$ y) $\wedge$ z
			
			$\neg$$\vee_{i<n}\varphi_i$ $\equiv$ $\wedge_{i<n}\neg\varphi_i$
			
			A tak dále.
			\item Když y, x nemají vázaný výskyt v $\varphi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$, y), pak:
			
			$\exists$y $\varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}, y)$ $\equiv$ $\exists$z $\varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}, z)$ (<-- všechny výskyty y nahradíme z).
			
			Důkaz: $\mathbb{A}$ $\vDash$ ($\exists$y $\varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}, y)$)($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$) $\Longleftrightarrow$ $\exists$b$\in $A $\mathbb{A}$ $\vDash$ $\varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}, b)$.
			
			$\mathbb{A}$ $\vDash$ ($\exists$z $\varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}, z)$)($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$) $\Longleftrightarrow$ $\exists$b$\in $A $\mathbb{A}$ $\vDash$ $\varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}, b)$.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	$\varphi$ je bez kolizí pokud:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Žádná proměnná nemá ve $\varphi$ zároveň volný a vázaný výskyt.
			\item Žádné dva kvantifikátory nekvantifikují stejnou proměnnou.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	
	
	
	\section{Lemma}
	
	Pro každou formuli $\varphi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$) existuje formule $\varphi$'($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$) bez kolizí takové, že $\varphi$$\equiv$$\Psi$'.
	
	Důkaz: Indukcí podle složitosti $\varphi$:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $\varphi$ otevřená $\implies$ $\varphi$' = $\varphi$.
			\item $\varphi$ = $\varphi_0$$\wedge$$\varphi_1$: Najdeme $\varphi_0$', $\varphi_1$' bez kolizí t.ž. $\varphi_0$$\equiv$$\varphi_0$', $\varphi_1$$\equiv$$\varphi_1$'.
			
			Přejmenujeme vázané proměnné ve $\varphi_1$' aby byly různé od proměnných ve $\varphi_0$.
			
			Stejně pro další spojky.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	
	$\forall$x$\exists$y...
	
	$\forall$x ($\exists$y$\forall$z$\varphi$(y,z) $\rightarrow$ $\forall$u($\exists$z $\Psi$(x,y,z)$\vee$...))
	
	Formule $\varphi$ je v prenexním normálním tvaru (PNF) pokud
	
	$\varphi \overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$ = $Q_0y_0...Q_{n-1}y_{n-1}$ $\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{y}$) (otevřená)
	
	Q jsou $\exists$ nebo $\forall$.
	
	$y_0,...,y_{n-1}$ navzájem různé, různé od $x_i$
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $\neg$$\exists$x $\varphi$ $\equiv$ $\forall$x $\neg$ $\varphi$
			
			$\neg$$\forall$x $\varphi$ $\equiv$ $\exists$x $\neg$ $\varphi$
			
			$\linebreak$
			Důkaz:
			
			$\mathbb{A}$ $\vDash$ ($\neg$$\exists$x$\varphi$(x, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$)) $\implies$ $\mathbb{A}$ $\vDash$ $\forall$x $\neg$$\varphi$(x, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$)
			
			$\forall$b$\in $A  $\mathbb{A}$ $\nvDash$ $\exists$x $\varphi$(x, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$)
			
			$\implies$ $\mathbb{A}$ $\nvDash$ $\varphi$(b, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$)
			
			$\implies$ $\mathbb{A}$ $\vDash$ $\neg$$\varphi$(b, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$)
			
			$\mathbb{A}$ $\vDash$ $\forall$x $\neg$$\varphi$(x, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$)
			
			$\linebreak$
			
			\item $\Psi$$\wedge$$\exists$x $\varphi$ $\equiv$ $\exists$x($\Psi$$\wedge$$\varphi$)
			
			Pokud x není volné v $\Psi$.
			
			$\linebreak$
			Důkaz:
			
			$\mathbb{A}$ $\vDash$$\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$) $\wedge$ $\exists$x $\varphi$(x, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$) $\implies$ $\mathbb{A}$ $\vDash$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$),
			
			$\exists$b$\in $A $\mathbb{A}$ $\vDash$$\varphi$(b,$\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$)
			
			$\implies$ $\mathbb{A}$ $\vDash$$\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$)$\wedge$$\varphi$(b,$\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$) $\implies$ $\mathbb{A}$ $\vDash$ $\exists$x($\varphi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$)$\wedge$$\varphi$(x, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$))
			
			$\Psi$ $\circ$ ($\leftarrow$$\wedge$,$\vee$) $Q(\leftarrow\exists, \forall)x\varphi$ $\equiv$ $Qx$($\Psi$$\circ$$\varphi$), x není volné v $\Psi$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	(De Morganovy zákony pro kvantifikátory)
	
	\section{Lemma}
	
	Pro každou formuli $\varphi$ existuje formule $\varphi$' v PNF taková, že $\varphi$ $\equiv$ $\varphi$'.
	
	Důkaz:
	
	Indukcí podle složitosti $\varphi$.
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $\varphi$ otevřené: OK.
			\item $\varphi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$) = Qy $\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$, y):
			
			$\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$, y) v PNF.
			
			V prefixu $\Psi$' není y.
			
			$\varphi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$) $\equiv$ Qy $\varphi$'($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$, y) $\equiv$ Qz $\varphi$'($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$, z)
			
			\item $\varphi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$) = $\neg$$\varphi_0$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$): $\varphi_0$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$) $\equiv$ $Q_0y_0...Q_{n-1}y_{n-1}$ $\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$,$\overset{\mathrm{\rightarrow}}{y}$) PNF $\implies$ $\varphi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$) $\equiv$ $\neq$(--||--)
			
			$\equiv$ $\overline{Q_0}y_0$...$\overline{Q_{n-1}}y_{n-1}\neg$$\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$,$\overset{\mathrm{\rightarrow}}{y}$)
			
			$\overline{\exists}$=$\forall$;$\overline{\forall}$=$\exists$
			
			
			\item $\varphi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$) = $\varphi_0$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$)$\circ$$\varphi_1$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$)
			
			$\varphi_0$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$) $\equiv$ $Q_0y_0$...$Q_{n-1}y_{n-1}$$\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$,$\overset{\mathrm{\rightarrow}}{y}$) PNF $\Psi_0$, $\Psi_1$ otevřené $y_i\neq z_j$
			
			$\varphi_1$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$) $\equiv$ $Q_0z_0$...$Q_{m-1}z_{m-1}$$\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$,$\overset{\mathrm{\rightarrow}}{z}$)
			
			$\varphi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$) $\equiv$ ($Q_0y_0...Q_{n-1}y_{n-1}$$\Psi_0$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$,$\overset{\mathrm{\rightarrow}}{y}$)$\circ Q_0'z_0...Q_{m-1}'z_{m-1}$$\Psi_1$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$,$\overset{\mathrm{\rightarrow}}{z}$)) $\equiv$ 
			
			$\equiv$ $Q_0y_0...Q_{n-1}y_{n-1}$$Q_0'z_0...Q_{m-1}'z_{m-1}$($\Psi_0$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$,$\overset{\mathrm{\rightarrow}}{y}$)$\circ$$\Psi_1$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$,$\overset{\mathrm{\rightarrow}}{z}$))
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Příklady teorií}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Teorie ostrého uspořádání:
			
			L=\{<\}
			
			$\forall$x x$\nless$x
			
			$\forall$x,y,z (x<y$\wedge$y<z$\rightarrow$x<z)
			
			$\forall$x,y (x<y$\vee$x=y$\vee$y<x)
			
			\item Teorie hustého lineárního uspořádání bez konců
			
			$\forall$x,y$\exists$z (x<y$\rightarrow$(x<z$\wedge$z<y))
			
			$\forall$x$\exists$y x<y
			
			$\forall$x$\exists$y y<x
			
			\item Teorie abelovských grup
			
			Jazyk \{+,0-\} ($\forall$x,y,z)
			
			x+(y+z) = (x+y)+z
			
			x+0 = x
			
			x+(-x) = 0
			
			x+y = y+x
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\chapter{Přednáška 6}
	
	\section{Teorie abelovských grup}
	
	Jazyk +,0,$-$
	
	\section{Teorie beztorzních abelovských grup}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Teorie abelovských grup.
			\item Axiomy $\forall(x\neq 0 \rightarrow nx\neq0)$, n$\in \mathbb{N}$, n$\geq$1
			
			(...((x+x)+x)+...)+x
			
			n krát.
			
			
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Torzní abelovské grupy}
	
	Třída torzních abelovských grup není elementární.
	
	\section{C třída L--struktur}
	
	C je elementární třída pokud existuje L--teorie T taková, že $\forall\mathbb{A}$: ($\mathbb{A}\in C \Longleftrightarrow \mathbb{A}$$\vDash$T)
	
	\section{Teorie uspořádaných abelovských grup}
	
	Jazyk \{+,0,$-$,<\}
	
	Axiomy:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Axiomy abelovských grup.
			\item Axiomy (ostrého) lineárního uspořádání
			\item ($\forall$x,y,z) x<y$\rightarrow$x+z<y+z
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Teorie okruhů}
	
	Jazyk \{+,0,$-$,$\cdot$,1\}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Axiomy abelovských grup pro +,$-$,0
			\item Axiomy monoidů pro $\cdot$,1
			
			$x\cdot(y\cdot z) = (x\cdot y)\cdot z$
			
			$x\cdot1=1\cdot x = x$
			\item $x(y+z)=x\cdot y + x\cdot z$
			
			$(y+z)x=y\cdot x + z\cdot x$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Teorie těles}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $x\cdot y = y\cdot x$
			\item 0$\neq$1
			\item $\forall$x (x$\neq$0 $\rightarrow$ $\exists$y x$\cdot$y = 1)
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Teorie algebraicky uzavřených těles (ACF)}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Teorie těles
			\item Axiomy (D$_n$ n$\geq$1) $\forall$$y_0,...,y_n$ ($y_n\neq0\rightarrow\exists x\ y_n\cdot x^n+y_{n-1}\cdot x^{n-1}+...+y_1\cdot x+y_0$)
			
			Kde $x\cdot x\cdot x\cdot ...\cdot x$ n krát
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Teorie uspořádáných těles}
	
	Jazyk \{+,0,$-$,$\cdot$,1,<\}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Axiomy těles
			\item Axiomy lineárního uspořádání
			\item $x<y\rightarrow x+z<y+z$
			
			$0<x\wedge 0<y \rightarrow 0<x\cdot y$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Teorie reálně uzavřených těles (RCF)}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Teorie uspořádaných těles
			\item $\forall$y ($0<y\rightarrow\exists x\ x^2=y$)
			\item Axiomy (D$_n$) pro libovolné n
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	$\mathbb{R}$ $\vDash$ RCF
	
	Charakteristické struktury ($\mathbb{A}$) teorií (T): $\forall\mathbb{B}$($\mathbb{B}$$\vDash$T $\Longleftrightarrow$ $\mathbb{B}$$\eqsim\mathbb{A}$)
	
	Tohle je možné jen pro konečné $\mathbb{A}$.
	
	Chceme: $\forall\mathbb{B}$($\mathbb{B}$$\vDash$T $\Longleftrightarrow$ $\mathbb{B}$$\equiv\mathbb{A}$).
	
	Taková teorie T existuje pro každé $\mathbb{A}$: T = \{$\varphi: \mathbb{A}$$\vDash$$\varphi$\}
	
	Th($\mathbb{A}$) úplná teorie struktury $\mathbb{A}$
	
	$\mathbb{B}$ $\vDash$ Th($\mathbb{A}$) $\implies$ $\mathbb{B}$ $\equiv$ $\mathbb{A}$:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $\mathbb{A}$ $\vDash$ $\varphi$ $\implies$ $\varphi$$\in $Th($\mathbb{A}$) $\implies$ $\mathbb{B}$ $\vDash$ $\varphi$
			\item $\mathbb{A}$ $\nvDash$ $\varphi$ $\implies$ $\mathbb{A}$ $\vDash$ $\neg$$\varphi$ $\implies$ $\mathbb{B}$ $\vDash$ $\neg$$\varphi$ $\implies$ $\mathbb{B}$ $\nvDash$ $\varphi$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Chceme: popis Th($\mathbb{A}$) pomocí jednoduché množiny axiomů.
	
	RCF $\equiv$ Th$(\mathbb{R},+,0,-,\cdot,1,<)$
	
	DLO $\equiv$ Th($\mathbb{Q}$,<) $\equiv$ Th($\mathbb{R}$,<)
	
	\section{Teorie $\mathbb{Z}_{grup}$}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Jazyk \{+,$-$,0,1,<\}
			\item Axiomy uspořádáných abelovských grup
			\item 0<1 $\wedge$ $\forall$x $\neq$(0<x$\wedge$x<1)
			
			Diskrétně uspořádané abelovské grupy.
			\item Axiomy $\forall$x $\exists$y (x = ny $\vee$ x = ny + 1 $\vee$ ... $\vee$ x = ny + (n-1)) 1+1+...+1 n krát
			
			Pro n $\geq$ 1
			
			$\equiv$ Th($\mathbb{Z}$,+,$-$,0,1,<)
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Podobně se dá popsat Th($\mathbb{N}$,+,0,1,<)
	
	Th($\mathbb{N}$,+,0,$\cdot$,1,<): nelze axiomatizovat algoritmicky rozhodnutelnou množinou axiomů.
	
	Kandidát: Peanovat aritmetika (PA)
	
	Tradičně jazyk \{+,0,s,$\cdot$,<\}
	
	s(x) = x+1
	
	Axiomy:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item s(x) = s(y) $\rightarrow$ x = y
			\item s(x) $\neq$ 0
			\item x + 0 = x
			\item x s(y) = s(x+y)
			\item x$\cdot$0 = 0
			\item x$\cdot$s(y) = x$\cdot$y + x
			\item $\neg$(x<0) (nic není menší než nula)
			\item x < s(y) $\Longleftrightarrow$ x < y $\vee$ x=y
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Schéma indukce:
	
	$\varphi$(0) $\wedge$ $\forall$x ($\varphi$(x) $\rightarrow$ $\varphi$(s(x))) $\rightarrow$ $\forall$x $\varphi$(x)
	
	$\varphi$(x) libovolná formule (může mít další volné proměnné)
	
	PA je neúplná teorie.
	
	Co je to neúplná teorie?
	
	Teorie T je úplná, pokud pro každou L-sentenci $\varphi$: T $\vDash$ $\varphi$ nebo T $\vDash$ $\neg$$\varphi$
	
	PA $\not\equiv$ Th($\mathbb{N}$)
	
	PA se nedá zúplnit přidáním konečné nebo algoritmicky rozhodnutelné množiny axiomů (G\"{o}delova věta o neúplnosti)
	
	\section{Důkazový systém}
	
	Chceme:T má jednoduchou množinu axiomů
	
	T $\vDash$ $\varphi$ $\implies$ $\varphi$ má důkaz z T, který se dá jednoduše (mechanicky) ověřit.
	
	Hilbertovské důkazové systémy, sekventové systémy, rezolucce
	
	\chapter{Přednáška 7}
	
	\section{Hilbertovský důkazový systém (kalkulus, predikátový počet)}
	
	L--teorie T, sentence $\varphi$.
	
	Postupně odvozujeme formule vyplývající z T.
	
	Pomocí axiomů a odvozování pravidel.
	
	$\varphi (x_0,...,x_{n-1})$$\eqsim$$\forall x_0...\forall x_{n-1} \varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a})$
	
	Axiomy:
	
	\begin{enumerate}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Výrokové
			\item Kvantifikátorové
			\item Axiomy rovnosti
		\end{spacing}
	\end{enumerate}
	
	\section{Výrokové axiomy a pravidla}
	
	-- Pravidlo: $\frac{\varphi\ \varphi\ \rightarrow\ \Psi}{\Psi}$
	
	-- Líná definice axiomů: všechna instance výrokových tautologií instance $\neg$p$\vee$$\neg$p jsou formule tvaru $\neg$$\varphi$$\vee$$\neg$$\varphi$
	
	Lze ověřit algoritmem
	
	-- Lepší definice: instance konečně mnoha schémat
	
	\section{V jazyce se základními spojkami \{$\rightarrow$, $\neg$\}}
	
	$\varphi$ $\rightarrow$ ($\Psi$ $\rightarrow$ $\varphi$)
	
	($\varphi$ $\rightarrow$ ($\Psi$ $\rightarrow$ $X$)) $\rightarrow$ (($\varphi$ $\rightarrow$ $\Psi$) $\rightarrow$ ($\varphi$ $\rightarrow$ $X$))
	
	\section{Kvantifikátorové axiomy a pravidla}
	
	$\forall$x $\varphi$(x) $\rightarrow$ $\varphi$(t) Všechny volné výskyty x nahradím t.
	
	t term, žádná volná proměnná v t není vázané ve $\varphi$.
	
	$\varphi$(t) $\rightarrow$ $\exists$x $\varphi$(x)
	
	Nechceme: $\forall$x $\exists$y x$\neq$y $\rightarrow$ $\exists$y y$\neq$y
	
	Pravidla generalizace: $\frac{\Psi\ \rightarrow\ \varphi(x)}{\Psi\ \rightarrow\ \forall x\varphi(x)}$ $\frac{\Psi\ \rightarrow\ \varphi(x)}{\exists x\varphi(x)\ \rightarrow\ \Psi}$
	
	x není volné v $\Psi$.
	
	\section{Axiomy rovnosti}
	
	x = x
	
	x = y $\wedge$ x = z $\rightarrow$ y = z
	
	$x_0=y_0\wedge...\wedge x_{n-1} = y_{n-1} \wedge R(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}) \rightarrow R(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{y})$
	
	R n-ární funkce
	
	$x_0=y_0\wedge...\wedge x_{n-1} = y_{n-1} \rightarrow F(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}) = F(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{y})$
	
	F n-ární funkce
	
	\section{Co je to důkaz?}
	
	$\varphi$ z T je posloupnost $\varphi_0,...,\varphi_{n}$, kde
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $\varphi_n$ = $\varphi$
			\item Pro každé i $\leq$ n:
			
			$\varphi_i\in$T
			
			nebo $\varphi_i$ je logický axiom,
			
			nebo $\varphi_i$ je odvozené odvozováním pravidlem z nějakých formulí $\varphi_j$, j < i
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	T $\vdash$ $\varphi$ pokud existuje důkaz $\varphi$ z T
	
	Logické axiomy jsou logicky platné.
	
	Odvozovací pravidla zachovávají platnost v dané struktuře $\mathbb{A}$.
	
	$\mathbb{A}$ $\vDash$ $\forall$x $\forall$$\overset{\mathrm{\rightarrow}}{y}$ ($\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{y}$ $\rightarrow$ $\varphi$(x, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{y}$))) $\overset{\mathrm{?}}{\implies}$ $\mathbb{A}$ $\vDash$ $\forall$$\overset{\mathrm{\rightarrow}}{y}$ ($\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{y}$) $\rightarrow$ $\forall$x $\varphi$(x, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{y}$))
	
	Nechť $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{b}$$\in $A: nechť $\mathbb{A}$$\vDash$$\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{b}$), chceme $\mathbb{A}$$\vDash$$\forall$x $\varphi$(x, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{b}$),
	
	Pro každé a$\in $A: máme $\mathbb{A}$$\vDash$$\Psi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{b}$) $\rightarrow$ $\varphi$(a, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{b}$)
	
	Tudíž $\mathbb{A}$ $\vDash$ $\varphi$(a, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{b}$)
	
	\section{Věta o korektnosti}
	
	Pro každou L--teorii T a L--sentenci $\varphi$:
	
	T $\vdash$ $\varphi$ $\implies$ T $\vDash$ $\varphi$
	
	\section{Věta o úplnosti}
	
	Pro každou L--teorii T a L--sentenci $\varphi$:
	
	T $\vdash$ $\varphi$ $\Longleftrightarrow$ T $\vDash$ $\varphi$
	
	\section{Věta o kompaktnosti}
	
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item[(Verze 1)] T $\vDash$ $\varphi$ $\Longleftrightarrow$ $\exists$ $T_0$$\subset$T konečná, $T_0$ $\vDash$ $\varphi$.
			\item[(Verze 2)] T je splnitelná $\Longleftrightarrow$ $\forall$$T_0$$\subset$T konečná, $T_0$ je splnitelná.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Důkaz: (Verze 1) $\implies$ (Verze 2)
	
	Stačí dokázat (Verze 1):
	
	T $\vDash$ $\varphi$ $\implies$ T $\vdash$ $\varphi$ existuje důkaz $\varphi_0,...,\varphi_n$ = $\varphi$ z T
	
	$T_0$ = \{$\varphi_i:\varphi\in T$\} $T_0$$\subset$T konečná
	
	$T_0$ $\vdash$ $\varphi$ $\implies$ $T_0$ $\vDash$ $\varphi$
	
	\section{}
	
	Teorie T je konečně axiomatizovaltelná pokud existuje konečná teorie taková, že T $\equiv$ S.
	
	Důsledek: T konečně axiomatizovatelná $\implies$ $\exists$$T_0$$\subset$T konečná, T $\equiv$ $T_0$.
	
	Důkaz: T $\equiv$ S, S konečná $\implies$ T $\vDash$ $\underbrace{\underset{\varphi\in S}{\wedge}}_{\sigma}$ $\implies$ $T_0$ $\vDash$ $\sigma$ pro nějaké konečné $T_0$
	
	$T_0$ $\vDash$ T: $\mathbb{A}$$\vDash$T $\implies$ $\mathbb{A}$ $\vDash$ $T_0$
	
	$\mathbb{A}$ $\vDash$ $T_0$ $\implies$ $\mathbb{A}$ $\vDash$ S $\implies$ $\mathbb{A}$ $\vDash$ T
	
	\section{Věta (Lowenheim--Skolemova věta nahoru)}
	
	Nechť T, je L-teorie která má nekonecný model nebo která má libovolně velké konečné modely. Pak T má libovolně velké nekonečné modely.
	
	Pro každou množinu X existuje $\mathbb{A}$ $\vDash$ T, A$\subset$X.
	
	Důkaz: $L_x=L\cup \{c_x; x \in X\}$
	
	$T_x = T\cup \{c_x\neq c_y; x,y \in X, x\neq y\}$
	
	$T_0 \subset T_x$ konečcná: existuje konečná množina $\{C_{x_i}; i < n\}$ t.ž. $T_0\subset T\cup \{c_{x_i}\neq c_{x_j}; i<j<n\}$
	
	$\exists\mathbb{A}$ $\vDash$ T $|A|\geq n$
	
	Zvolím $\{c_{x_i}; i<n\}$ po dvou různé
	
	$\mathbb{A}$ $\vDash$ $T_0$
	
	Kompaktnost $\implies$ $\exists\mathbb{A}$ $\vDash$ $T_x$
	
	$f:x \rightarrow A$
	
	$x \rightarrow C_x^{\mathbb{A}}$
	
	Je prosté zobrazení
	
	Přejmenujeme prvky nosiče $\mathbb{A}$ tak, aby $C_x^{\mathbb{A}} = x$
	
	\section{Poznámka}
	
	Lowenheim--Skolemova věta dolů:
	
	Je-li L--teorie, pak má model $\mathbb{A}$ $\vDash$ T, $|\mathbb{A}| \leq\max\{|L|, H\}$.
	
	Důsledek: Nechť T má nekonečnýmodel nebo libovolně velké konečné modely. Pak pro každý nekonečný kardinál $H \geq |L|$, existuje model $\mathbb{A}$ $\vDash$ T, $|A| = x$.
	
	\section{Přednáška 8}
	
	Standardní model $\langle \mathbb{N}, 0, 1,+, \cdot, < \rangle$
	
	$L$ = $\langle 0, 1, +, \cdot, < \rangle$
	
	$L_c$ = L$\cup$\{c\} T = Th($\mathbb{N}$,... )$\cup$\{c > $\underbrace{\mathbb{N}, 0, 1,+, \cdot, <}_{n-krat}$: n$\in \mathbb{N}$\}
	
	$T$ je konečně splnitelná:
	
	$T_0$$\subset$T konečná $\implies$ $\exists$m t.ž. $T_0$ obsahuje c > $\overline{n}$ jen pro n < m
	
	($\mathbb{N},.... m$) $\vDash$ $T_0$
	
	Věta o kompatnosti $\implies$ $\exists$$\mathbb{N}^*$ $\vDash$ T $\mathbb{N}^*$$\equiv$$\mathbb{N}$ c$\in \mathbb{N}^*$, n > $\overline{n}$, n $\in \mathbb{N}$
	
	($\mathbb{N}^*$) je lineárně uspořádaná množina.
	
	$\mathbb{N}$ $\vDash$ $\forall$x (x=$\overline{n}$$\vee$...$\vee$x=$\overline{n}$$\vee$c>$\overline{n}$)
	
	$(...; u-1,u,u+1,u+2,...)$ < $(...; 2u-1,2u,2u+1,2u+2,...)$
	
	Husté: $(...,u-1,u,u+1,...)$ < $(...,v-1,v,v+1,...)$
	
	w = $\left \lfloor{\frac{u+v}{2}}\right \rfloor$
	
	$\mathbb{N}$ $\vDash$ $\forall$z $\exists$w (z = 2W $\vee$ z = 2w+1)
	
	$(...,u-1,u,u+1,...)$ < $(...,w-1,w,w+1,...)$ < $(...,v-1,v,v+1,...)$
	
	$(\mathbb{R}, 0, 1, +, \cdot, <)$
	
	L = $\langle 0,1,+,-,\cdot,< \rangle$
	
	$\mathbb{R}_\mathbb{R}$ = ($\mathbb{R},...,\{c_r^\mathbb{R}:r\in \mathbb{R}\}$)
	
	$c_r^\mathbb{R} = r$
	
	$L_{\mathbb{R},c} = L_{\mathbb{R},c}\cup \{c\}$
	
	T = Th($\mathbb{R}_\mathbb{R}$) $\cup$ \{c > r$_r$: r$\in \mathbb{R}$\}
	
	Věta o kompaktnosti $\implies$ $\exists$ $\mathbb{R}^*$ $\vDash$ T
	
	0 < $\frac{1}{c}$ < r$^*$ pro všechna r$\in \mathbb{R}$ > 0
	
	Nekonečně malé.
	
	x $\sim$ y $\Longleftrightarrow$ |x-y| je nekonečně malý.
	
	f: $\mathbb{R}$ $\rightarrow$ $\mathbb{R}$ definovatelné v $\mathbb{R}$ $\rightarrow$ $f^*$: $\mathbb{R}^*$ $\rightarrow$ $\mathbb{R}^*$
	
	r$\in \mathbb{R}$... $f^*$ je spojitá v r$^*$ $\Longleftrightarrow$ $\forall$x (x $\sim$r$^*$ $\implies$ $f^*(x)\sim f^*(r^*)$)
	
	\section{Abraham Robinson}
	
	$(\mathbb{R}, \mathbb{N}, \mathbb{R}^\mathbb{R}, \mathbb{P}(\mathbb{R}, \mathbb{P}(\mathbb{P}(\mathbb{R}))),...,0,1,+,\cdot,< \in, \text{konstanty})$
	
	c > $\overline{r}$, r$\in \mathbb{R}$
	
	\section{Definice}
	
	$L--struktury$ $\mathbb{A}$, $\mathbb{B}$
	
	Homomorfismus f: $\mathbb{A}$ $\rightarrow$ $\mathbb{B}$ je funkce f: A $\rightarrow$ B taková, že:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item R$\in $L n-ární, $\overset{\rightarrow}{a}$$\in A^n$: 
			
			$R^\mathbb{A}$($\overset{\rightarrow}{a}$) $\implies$ $R^\mathbb{B}$(f($\overset{\rightarrow}{a}$))
			\item F$\in $L n-ární, $\overset{\rightarrow}{a}$$\in A^n$:
			
			f($F^\mathbb{A}$($\overset{\rightarrow}{a}$)) = $F^\mathbb{B}(f(\overset{\rightarrow}{a}))$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Vnoření: f: $\mathbb{A}\hookrightarrow\mathbb{B}$ je homomorfismus t.ž.
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item pro R$\in $L, $\overset{\rightarrow}{a}$$\in A^n$:
			
			$R^\mathbb{A}$($\overset{\rightarrow}{a}$) $\Longleftrightarrow$ $R^\mathbb{B}(f(\overset{\rightarrow}{a}))$
			\item f je prosté
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Isomorfismus: f. $\mathbb{A}$$\overset{\sim}{\rightarrow}\mathbb{B}$ je surjektivní vnoření
	
	$\mathbb{A}$ je isomorfní $\mathbb{B}$ pokud $\exists$isomorfismus f: $\mathbb{A}$$\overset{\sim}{\rightarrow}$$\mathbb{B}$
	
	$\mathbb{A}$ podstruktura $\mathbb{B}$ pokud A$\subset$B,
	
	$R^\mathbb{A} = R^\mathbb{B}\cup A^n$ R$\in$L n-ární relace
	
	$F^\mathbb{A} = F^\mathbb{B}$ F$\in$L n-ární relace
	
	$\forall F^\mathbb{A}(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}) = F^\mathbb{B}(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a})$
	
	Značení: $\mathbb{A}\subset\mathbb{B}$
	
	Jinými slovy: $\mathbb{A}\subset \mathbb{B}$$\Longleftrightarrow A\subset B$ a id$_A$: A $\rightarrow$ B je vnořená $\mathbb{A}$ do $\mathbb{B}$ podstruktura $\mathbb{A}$ je jednoznačně určená struktura $\mathbb{B}$ a nosiče, A$\subset$B podmnožina A$\subset$B je nosič podstruktury $\Longleftrightarrow$ pro každé F$\in $L n-ární: $F^\mathbb{B}$$\left[ A^n \right]$$\subseteq$A
	
	f: $\mathbb{A}$ $\hookrightarrow$ $\mathbb{B}$ $\implies$ f$\left[ A \right]$ je nosič podstruktury $\mathbb{B}$
	
	f: $\mathbb{A} \overset{\sim}{\rightarrow}$F$\left[ \mathbb{A} \right]$$\subseteq$$\mathbb{B}$
	
	\chapter{Přednáška 8}
	
	\section{Požadavky ke zkoušce:}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item \href{https://www.karlin.mff.cuni.cz/~krajicek/zk-ml.html}{Požadavky}
			\item Bez posledních 3 typů otázek
			\item \href{https://www.karlin.mff.cuni.cz/~krajicek/ml2020.html}{"redukovaný sylabus"}
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	$\mathbb{A}, \mathbb{B}$ L--struktury $f: A$$\rightarrow$$B$
	
	$f$ je vnoření $\Longleftrightarrow$ $\forall$$\varphi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$) otevřená $\forall$$\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$$\in $A: $\mathbb{A}$ $\vDash$ $\varphi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$) $\Longleftrightarrow$ $\mathbb{B}$ $\vDash$ $\varphi$(f($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$))
	
	Diagram L--struktury $\mathbb{A}$:
	
	$L_A$ = $L_U$ $\{c_a: a\in A\}$ konstanty označují prvky A
	
	Diag($\mathbb{A}$) = $\{c_a \neq c_b: a,b\in A, a\neq b\}$
	
	$\cup\{R(c_{a_0},...,c_{a_{n-1}})\}$: R$\in $Lnární, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$$\in $$A^n$, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$$\in $$R^{\mathbb{A}}$
	
	$\cup\{\neg R(c_{a_0},...,c_{a_{n-1}})\}$: R$\in $Lnární, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$$\in $$A^n$, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$$\notin $$R^{\mathbb{A}}$
	
	$\cup\{F(c_{a_0},...,c_{a_{n-1}})\}$= $c_{F(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a})}$: F$\in $Lnární, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$$\in $$A^{n}$
	
	Diag($\mathbb{A}$) = $\{\theta (c_{a_0},...,c_{a_{n-1}})$: $\theta (\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x})$ otevřená, $\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}$$\in A^n$, $\mathbb{A}$ $\vDash$ $\theta(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a})\}$
	
	$f: \mathbb{A}$ $\hookrightarrow$ $\mathbb{B}$ $\implies$ lze expandovat $\mathbb{B}$ na L$_A$--strukturu $\mathbb{B}_A$: $c_a^{\mathbb{B}}$ = $f(a)$
	
	$\mathbb{B}_A$ $\vDash$ Diag($\mathbb{A}$)
	
	Jazyky L$\subset$L$'$
	
	$\mathbb{A}$ L--struktura, $\mathbb{B}$ L$'$--struktura: $\mathbb{B}$ je ecpanze $\mathbb{A}$ $\Longleftrightarrow$ $\mathbb{A}$ je redukt $\mathbb{B}$ $\Longleftrightarrow$ A = B a $s^{\mathbb{A}} = s^{\mathbb{B}}$ pro všechny symboly s $\in $ L
	
	$\mathbb{A} = \mathbb{B}|L$
	
	Naopak: je-li $\mathbb{B}_a$ expanze $\mathbb{B}$ t.ž. $\mathbb{B}_A$ $\vDash$ Diag($\mathbb{A}$):
	
	Můžeme definovat $f: A$$\rightarrow$B $f(a) = c_a^{\mathbb{B}_A}$
	
	$f$ je vnoření $\mathbb{A}\hookrightarrow\mathbb{B}$
	
	Existenční ($\exists_1$) formule: $\exists y_0...\exists y_{n-1}$ $\theta(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}, \overset{\mathrm{\rightarrow}}{y})$
	
	Universální ($\forall_1$) formule $\forall y_0...\forall y_{n-1}$ $\theta(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}, \overset{\mathrm{\rightarrow}}{y})$
	
	\section{Lemma}
	
	$f: \mathbb{A}\hookrightarrow\mathbb{B}$
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Je-li $\varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x})\in \exists_1, \overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}\in A, pak \mathbb{A}$ $\vDash$ $\varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a})$ $\implies$ $\mathbb{B}$ $\vDash$ $\varphi(f(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}))$
			\item Je-li $\varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x})\in \forall_1, \overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}\in A, pak \mathbb{A}$ $\vDash$ $\varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a})$ $\impliedby$ $\mathbb{B}$ $\vDash$ $\varphi(f(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}))$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Poznámka}
	
	Věta: nechť T je L--teorie. Pak následující je ekvivalentní:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Pro každé $\mathbb{A}, \mathbb{B}$ $\vDash$ T t.ž. $\mathbb{B} \subset \mathbb{A}$ a $\forall\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}\in A: \mathbb{A}$ $\vDash$ $\varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a})$ $\implies$ $\mathbb{B}$ $\vDash$ $\varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a})$
			\item Existuje $\Psi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}) \in \forall_1$ t.ž. T$\vdash$ $\forall\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}(\varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x})\leftrightarrow\Psi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}))$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Důkaz lemmatu: $\varphi$($\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}$) = $\exists\overset{\mathrm{\rightarrow}}{y}$ $\theta(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}, \overset{\mathrm{\rightarrow}}{c})$ $\implies$ $\mathbb{B}$ $\vDash$ $\theta(f(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}), f(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{c}))$ $\implies$ $\mathbb{B}$ $\vDash$ $\varphi(f(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}))$
	
	Bod dva analogicky.
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	$\mathbb{A}, \mathbb{B}$ $f: A$$\rightarrow$$B$: $f$ je elementární vnoření $f$:$\mathbb{A}\overset{\mathrm{\alpha}}{\rightarrow}\mathbb{B}$,pokud $\forall\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}\in A\forall$formule $\varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{x}): \mathbb{A}$ $\vDash$ $\varphi(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a})$ $\Longleftrightarrow$ $\mathbb{B}$ $\vDash$ $\varphi(f(\overset{\mathrm{\rightarrow}}{a}))$
	
	$\mathbb{A}$ je elementární podstruktura $\mathbb{B}$ pokud A$\subset$B a id$_A$ je elementární všude.
	
	\section{Důsledek}
	
	Teorie těles se nedá axiomatizovat.	
	
	\section{}
	
	Elementární diagram $\mathbb{A}: Th(\mathbb{A}_A)$
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Každý isomorfsmus je elementárním vnořením
			\item $f:\mathbb{A}\overset{\mathrm{<}}{\rightarrow}$ $\implies$ $\mathbb{A}\equiv\mathbb{B}$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Věta}
	
	T L--teorie, $\aleph$$\geq|L|$ nekonečný, T má nekonečný model $\implies$ T má model $\mathbb{A}$ $\vDash$ T, |A| = $\aleph$
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Množiny mají stejnou mohutnost (kardinalitu), psaní |X| = |Y|, pokud existuje bijekce $f:X\rightarrow Y$
			\item |X| $\leq$ |Y| pokud existuje prorstá funkce? $f: X\rightarrow Y$
			\item Kardinální čísla jsou reprezentací ekvivalence |Y| = |Y|
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Vaughtův test}
	
	Nechť T je L--teorie, $\aleph$$\geq$|L| nekonečný.
	
	Předpokládejme, že nemá konečné modely, a každné dva modely T mohutnosti $\aleph$, jsou isomorfní. Pak T je úplná.
	
	Každné dva modely T mohutnosti $\aleph$, jsou isomorfní. Pak T $\aleph$--kategorická
	
	Důkaz: Pokud T není úplná, nechť $\varphi$ je sentence t.ž. T $\nvDash$ $\varphi$, T $\nvDash$ $\neg$$\varphi$
	
	T$\cup$\{$\varphi$\}, T$\cup$\{$\neg$$\varphi$\} splnitelné teorie $\implies$ existuje $\mathbb{A}$ $\vDash$ T$\cup$\{$\varphi$\}, $\mathbb{B}$ $\vDash$ T$\cup$\{$\neg$$\varphi$\}
	
	Můžeme předpokládat, že |A| = |B| = $\aleph$ $\implies$ $\mathbb{A}$ $\eqsim$ $\mathbb{B}$... Spor
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Algebra:}
	
	$\mathbb{A}, \mathbb{B}$ $\vDash$ $T_K$:
	
	$\mathbb{A} \eqsim \mathbb{B}$ $\Longleftrightarrow$ dim$_K(\mathbb{A}) = $ dim$_K(\mathbb{B})$
	
	x$\subset$A báze
	
	a$\in $A $\implies$ a = $\displaystyle\sum_{i\in I}\lambda_ix_i$ $x_i\in X$, $\lambda_i \in K$
	
	$\mathbb{A}$ $\leq$ max$\{|K|, |X|\}$, pokud je alespoň jedno nekonečno.
	
	$\aleph>|K|$ $\implies$ $|A| = x$ $\Longleftrightarrow$ dim$_K$($\mathbb{A}$) = $\aleph$
	
	$\implies$ $T_K$ je $\aleph$--kategorická $\implies$ Zeorie nekonečných vektorových prostorů nad $K$ je úplná.
	
	
	\chapter{Přednáška 9}
	
	Chyběl.
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
\end{document}